---
title: >-
    قصیدهٔ شمارهٔ ۱۵ - وله روحه‌الله‌روحه
---
# قصیدهٔ شمارهٔ ۱۵ - وله روحه‌الله‌روحه

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>لاف دانش می‌زنی، خود را نمی‌دانی چه سود؟</p></div>
<div class="m2"><p>دعوی دل کرده‌ای، چون غافل از جانی چه سود</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>نفس را بریان و حلوا می‌دهی، او دشمنست</p></div>
<div class="m2"><p>دشمنان را دادن حلوا و بریانی، چه سود</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>گر خدا را بنده‌ای، بگذار نام خواجگی</p></div>
<div class="m2"><p>پیش او چون سر نهادی، باز پیشانی چه سود؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>نام خود سلمان نهادی، تا مسلمان خوانمت</p></div>
<div class="m2"><p>چون نمی‌ورزی سلامت، نام سلمانی چه سود؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>رفت پنجه سال و حسرت میخوری اکنون، ولی</p></div>
<div class="m2"><p>تیر چون از شست بیرون شد پشیمانی چه سود</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>اسب چوگانی خریدی، زین زرین ساختی</p></div>
<div class="m2"><p>چون نخواهی برد گویی اسب چوگانی چه سود؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>گر به دیوان قیامت بردنت باید حساب</p></div>
<div class="m2"><p>بر سر طومارها طغرای دیوانی چه سود؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>کار خلقی را به تدبیر تو باز انداختند</p></div>
<div class="m2"><p>چون همه تدبیر کار خود نمی‌دانی چه سود؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>عمر و مال اندر سر کار عمارت کرده‌ای</p></div>
<div class="m2"><p>این عمارتها که سر دارد به ویرانی چه سود؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>چون بخواهی رفت زود از قیصر و قصرت چه نفع؟</p></div>
<div class="m2"><p>چون نخواهی ماند دیر، از خانه و خانی چه سود؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>می‌کنی درمان درد مردم از دانش، ولی</p></div>
<div class="m2"><p>این همه درمان در آن ساعت که درمانی چه سود؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>نامهٔ عیب کسان، گیرم، که برخوانی چو آب</p></div>
<div class="m2"><p>نیم حرف از نامهٔ خود برنمی‌خوانی چه سود؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>چند پی گفتی که: دستی نیک دارم در هنر</p></div>
<div class="m2"><p>با چنین دستی چو دست‌آموز شیطانی چه سود؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>هر زمان گویی: کزین پس پیش گیرم راستی</p></div>
<div class="m2"><p>این حکایت خود بگویی، لیک نتوانی چه سود؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>بی‌غرض کس را نخواهی داد نانی در جهان</p></div>
<div class="m2"><p>کفش مهمان چون بخواهی برد، مهمانی چه سود؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>از برای سود زر جان در زیان انداختی</p></div>
<div class="m2"><p>چون نمی‌مانی و این زرها همی‌مانی چه سود؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>اوحدی، چون دیوت از انگشت برد انگشتری</p></div>
<div class="m2"><p>زیر دستت بعد ازین ملک سلیمانی چه سود؟</p></div></div>